湯渣：在特區境內劃地為牢，執行內地法律，毋庸置疑是嚴重挑戰一國兩制

高鐵「一地兩檢」方案料最快下周二公佈，有傳西九站設口岸區並「租賃」予內地，區內行內地相關法律。前公民黨黨員、今屆成為行政會議成員的資深大律師湯家驊近日力撐一地兩檢，支持直接劃地交深圳管理，但翻查當年高鐵撥款申請通過後，他曾親自撰文狠批如在特區境內劃地為牢執行內地法律，是對一國兩制精神一項嚴重的政治挑戰，被指「今日的我打倒昨日的我」。

湯近日先撰文提出深圳灣口岸區、深圳市與特區政府將「共同開發」河套區2個例子，批評當時沒有人提出強烈反對，更認為任何人也明白在任何口岸，當經過合法過關程序進入另一司法管轄區時，皆須接受該區之法律規管，「此乃理所當然之事，亦不會因此而影響一國兩制」之實施。之後湯今日再在電台節目「出招」，直言不認同「租賃」方案，支持直接將西九站劃為内地口岸區交深圳管理，因此舉可在不必修改基本法的前提下實施一地兩檢，憲制、法律上做法可行並更撇脫。

不過，2010年，湯曾在《星島日報》的「每日雜誌」撰文，明言一地兩檢所指的是能否在香港市中心設立一個內地和特區皆可執行出入境和海關手續的地方，「過去所談之一地兩檢皆是在邊境進行，當然沒有多大的問題。但是在特區境內執行內地國民出入境和海關法則所引出之問題，卻關乎落實一國兩制之精神」。他在文中更引用多《基本法》第八條、第十八條等，強調「這些條文確立了特區的自治範圍和在一國兩制下之獨立性。在特區境內劃地為牢，執行內地法律，毋庸置疑，是對一國兩制精神一項嚴重的政治挑戰」。

當年湯在文中指出，《基本法》第十八條規定全國性法律除列於《基本法》附件三之外，不得在香港特別行政區實施。雖然該等全國性法律可經人大常委會諮詢特區和《基本法》委員會後作增減，但這些法律只限於有關國防、外交和其他按本法規定不屬於香港特別行政區指示範圍之法律，「若把全國性國民出入境及海關法則延伸至特區境內，則香港人的出入境自由和海關獨立性很容易令人產生疑慮」。

另外，2009年12月15日，《明報》亦報道湯對一地兩檢的憂慮，他當時認為法律問題近乎不能解決，若堅決實行一地兩檢，隨時令內地政治犯在本港境內被捕，港人不可能妥協，「一是內地放棄執法權利，讓公民自由出國，但這似乎沒有可能」。

binc

雪廠街係邊一年